\addcontentsline{toc}{section}{Список литературы}

\addcontentsline{toc}{section}{Список литературы}
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{gcc-man}
GCC — GNU Compiler Collection [Электронный ресурс] // man7.org Linux man-pages. URL: \url{https://man7.org/linux/man-pages/man1/gcc.1.html} (дата обращения: 01.07.2025).

\bibitem{cmake}
CMake Documentation [Электронный ресурс] // Kitware. URL: \url{https://cmake.org/cmake/help/latest/} (дата обращения: 26.06.2025).

\bibitem{ldd-man}
ldd(1) — print shared object dependencies [Электронный ресурс] // man7.org Linux man-pages. URL: \url{https://man7.org/linux/man-pages/man1/ldd.1.html} (дата обращения: 26.07.2025).

\bibitem{dlopen-man}
dlopen(3) — dynamic loading of shared libraries [Электронный ресурс] // man7.org Linux man-pages. URL: \url{https://man7.org/linux/man-pages/man3/dlopen.3.html} (дата обращения: 30.06.2025).

\bibitem{ncurses-doc}
Ncurses Programming HOWTO [Электронный ресурс] // Linux Documentation Project. URL: \url{https://tldp.org/HOWTO/NCURSES-Programming-HOWTO/} (дата обращения: 28.06.2025).

\bibitem{zlib}
zlib — A Massively Spiffy Yet Delicately Unobtrusive Compression Library [Электронный ресурс]. URL: \url{https://zlib.net/manual.html} (дата обращения: 28.06.2025).

\bibitem{hexdump-man}
hexdump(1) — display file contents in hexadecimal, decimal, octal, or ASCII [Электронный ресурс] // man7.org Linux man-pages. URL: \url{https://man7.org/linux/man-pages/man1/hexdump.1.html} (дата обращения: 29.07.2025).

\bibitem{ssh-man}
ssh(1) — OpenSSH remote login client [Электронный ресурс] // man7.org Linux man-pages. URL: \url{https://man7.org/linux/man-pages/man1/ssh.1.html} (дата обращения: 18.06.2025).

\bibitem{virtualbox-doc}
Oracle VM VirtualBox User Manual [Электронный ресурс] // Oracle. URL: \url{https://www.virtualbox.org/manual/UserManual.html} (дата обращения: 18.06.2025).


\bibitem{man ...}
man ... -- даёт стравку о функции в терминале GNU/Linux.
(дата обращения: 20.06.2025).


\end{thebibliography}
